\capitulo{4}{Técnicas y herramientas}

\begin{comment}
Esta parte de la memoria tiene como objetivo presentar las técnicas metodológicas y las herramientas de desarrollo que se han utilizado para llevar a cabo el proyecto. Si se han estudiado diferentes alternativas de metodologías, herramientas, bibliotecas se puede hacer un resumen de los aspectos más destacados de cada alternativa, incluyendo comparativas entre las distintas opciones y una justificación de las elecciones realizadas. 
No se pretende que este apartado se convierta en un capítulo de un libro dedicado a cada una de las alternativas, sino comentar los aspectos más destacados de cada opción, con un repaso somero a los fundamentos esenciales y referencias bibliográficas para que el lector pueda ampliar su conocimiento sobre el tema.
\end{comment}


\section{Técnicas metodológicas}

\subsection{Scrum}\label{scrum}

\textit{Scrum} es un marco de trabajo ágil para la gestión y desarrollo de proyectos complejos, especialmente en el ámbito del software. Se basa en iteraciones cortas y regulares llamadas \textit{sprints}, que típicamente duran entre una y cuatro semanas. El objetivo de \textit{Scrum} es proporcionar un producto potencialmente entregable al final de cada sprint, lo que permite realizar ajustes y mejoras continuas basadas en la retroalimentación entre el equipo. \cite{schwaber2020}

Se decidió usar la metodología ágil \textit{Scrum} con \textit{sprints} de 2 semanas, durante este periodo apuntaba posibles mejoras o ideas, y realizaba los cambios o añadidos establecidos para este periodo. Transcurrido el plazo, se realizaba una reunión donde se trataban dichos puntos y se establecían los siguientes. Para ello nos ayudábamos de las herramientas de Gestión de tareas \ref{gestión-de-tareas}.


\subsection{Mock Server}\label{mock-server}
Un \textit{mock server} es un servidor que imita el comportamiento de un servidor real, proporcionando respuestas predefinidas a solicitudes específicas. Se utiliza principalmente durante el desarrollo y las pruebas de aplicaciones para simular interacciones con \textit{APIs} externas o componentes del sistema que aún no están disponibles o completamente desarrollados.

Estas son las razones por las que se decidió usar esta técnica en el proyecto:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Desarrollo Aislado:} Permite trabajar en partes de la aplicación que dependen de servicios externos sin necesidad de esperar a que esos servicios estén disponibles.
    \item \textbf{Pruebas predecibles:} Proporciona respuestas consistentes y controladas, lo que facilita la realización de pruebas unitarias y de integración.
    \item \textbf{Evitar Límites y Costos:} Ayuda a evitar límites de tasa o costos asociados con el uso de servicios en tiempo real durante el desarrollo y las pruebas.
\end{itemize}

Un \textit{mock server} funciona de la siguiente manera, recibe solicitudes \textit{HTTP} (\textit{GET}, \textit{POST}, \textit{PUT}, \textit{DELETE}, etc.) y devuelve respuestas predefinidas, que pueden incluir códigos de estado \textit{HTTP}, encabezados y cuerpos de respuesta. En este caso se ha usado la herramienta \textit{Postman} (ver \ref{postman}) para el desarrollo de esta técnica.

\section{Herramientas}

Las herramientas usadas para el proyecto son muy diversas y por ello se han clasificado según su funcionalidad. Quedan destalladas a continuación

\subsection{Gestión de tareas}\label{gestión-de-tareas}
\begin{itemize}
    \item Microsoft Planner\label{planner}\footnote{\url{https://tasks.office.com}}: permite gestionar las tareas del proyecto entre los diferentes \textit{sprints}, fue utilizada desde el inicio del proyecto hasta finales de abril. Se escogió porque es una herramienta muy útil para la gestión de tareas y era la que usaba en ese momento en el trabajo, por lo que tenía ya conocimientos previos sobre ella. Un punto calve para su elección fue el acceso gratuito con la cuenta educativa de la universidad. Después dejó de usarse, ya que GitHub ofrecía una alternativa similar con \textit{issues}, y permitía enlazar las diferentes tareas con los cambios realizados en el código.
    \item GitHub\footnote{\url{https://github.com}}: es una plataforma de desarrollo colaborativo, la cual incluye control de versiones y gestión de proyectos gracias a los \textit{issues}, que eran utilizados para marcar las tareas y su estado durante los distintos \textit{sprints}.
    \item ZenHub\footnote{\url{https://www.zenhub.com/}}: es una herramienta de gestión de tareas muy útil ya que combina características de las dos anteriores y tiene sincronización con GitHub, por lo que el control de versiones del código puede ser muy completo. No fue usada finalmente por ser de pago.
\end{itemize}


\subsection{Editor de texto}
\LaTeX{}: es un sistema de composición de documentos basado en el procesador de textos TeX, utilizado para el desarrollo de la memoria y los anexos. Su elección se basa principalmente en el objetivo de aplicar y ampliar los conocimiento adquiridos en la carrera.



\subsection{Gestión bibliográfica}
Para la realización de una bibliografía completa se ha usado la herramienta \textit{JabRef}\footnote{\url{https://www.jabref.org}}. Es un gestor de referencias bibliográficas de código abierto que facilita la organización y gestión de citas y bibliografías para documentos académicos. 

\subsection{Repositorio}
Como repositorio se escogió \textit{GitHub}, debido a que es una herramienta muy popular con una gran integración con la mayoría de editores de código como Visual Studio Code, el usado en este proyecto. Además de tener control de versiones, muy útil para proyectos complejos como este.


\subsection{Editores de código}

Para este proyecto se ha usado únicamente \textit{Visual Studio Code 2022}, debido a ser un editor gratuito que posee extensiones que facilitan la programación en distintos lenguajes, y con una buena integración \textbf{GitHub}.

\subsection{\textit{Docker}}\label{docker}
\textit{Docker} es una plataforma de software que permite crear, probar y desplegar aplicaciones rápidamente. Utiliza contenedores, que son entornos aislados que incluyen todo lo necesario para ejecutar una aplicación, como el código, las bibliotecas y las dependencias. Esto garantiza que las aplicaciones funcionen de manera consistente en diferentes entornos, desde el desarrollo hasta la producción \cite{Merkel2015, Docker2023}.

En este proyecto se ha utilizado \textit{Docker} para la implementación del \textit{Orion Context Broker}, el \textit{mock server} que se ha utilizado para el tratamiento de datos \textit{NGSI-LD}.

\subsection{Base de datos y APIs}

En este proyecto, la gestión de los datos es muy importante, ya que, se trabajan con muchos datos. Para ello, se han usado una serie de herramientas.

\subsubsection{XAMPP}
XAMPP es una distribución gratuita y de código abierto que facilita la instalación y el uso de un entorno de desarrollo web en un sistema local. Su nombre es un acrónimo que representa los componentes principales que incluye: 

\begin{itemize}
    \item \textbf{X} (Cross-platform): Indica que es multiplataforma, compatible con Windows, Linux, y macOS \cite{xampp}.
    \item \textbf{A} (Apache): Incluye el servidor web Apache, que es uno de los servidores web más populares del mundo.
    \item \textbf{M} (MariaDB/MySQL): Proporciona el sistema de gestión de bases de datos MariaDB (anteriormente MySQL).
    \item \textbf{P} (PHP): Incluye el lenguaje de scripting PHP, que es ampliamente utilizado para el desarrollo web del lado del servidor.
    \item \textbf{P} (Perl): También incluye Perl, otro lenguaje de programación.
\end{itemize}

XAMPP simplifica la instalación y configuración de estos componentes, lo que lo hace ideal para desarrolladores que desean crear, probar y depurar aplicaciones web localmente antes de desplegarlas en un servidor en producción \cite{xamppdocs}.

\subsubsection{MySQL}

MySQL es un sistema de gestión de bases de datos relacional (RDBMS) que utiliza el lenguaje SQL (Structured Query Language) para gestionar y manipular datos. Es uno de los sistemas de bases de datos más utilizados en el mundo, especialmente en aplicaciones web \cite{mysql}, como es el caso de este proyecto. Algunas características clave de MySQL incluyen:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Alto Rendimiento}: Optimizado para rendimiento y escalabilidad, capaz de manejar grandes cantidades de datos y transacciones.
    \item \textbf{Confiabilidad}: Proporciona características avanzadas como recuperación ante fallos y replicación para garantizar la integridad y disponibilidad de los datos.
    \item \textbf{Flexibilidad}: Soporta múltiples motores de almacenamiento (InnoDB, MyISAM, etc.) que permiten elegir el más adecuado según las necesidades específicas.
    \item \textbf{Compatibilidad}: Es compatible con múltiples plataformas y puede integrarse con una amplia variedad de lenguajes de programación y herramientas de desarrollo.
\end{itemize}

MySQL es utilizado por muchas aplicaciones y sitios web de alto tráfico, como Facebook, Twitter, y YouTube, debido a su eficiencia y robustez. Es una elección común para desarrolladores que buscan una solución de base de datos relacional confiable y de alto rendimiento \cite{mysqlcookbook}, ambas cualidades claves en os objetivos marcados en este proyecto.

\subsubsection{Postman}\label{postman}

Postman es una herramienta de desarrollo de \textit{API}\footnote{Interfaz de Programación de Aplicaciones)} que facilita la creación, prueba, documentación y monitorización de APIs. En este caso, para hacer consultas y escrituras en el servidor de Orion Context Broker. Ofrece una interfaz amigable que permite realizar peticiones HTTP y ver las repuestas del servidor, como podemos en las imágenes \ref{fig:get-postman} y \ref{fig:post-postman}.

\subsection{Bocetos de ventanas}

Se modeló un diseño de ventanas previo al diseño estético o \textit{front-end} de la aplicación para poder analizar el diseño \textbf{\textit{UX}}\footnote{User Experience} y \textbf{\textit{UI}}\footnote{User Interface} de la aplicación, objetivos clave en este proyecto como se ha remarcado en la sección de objetivos\ref{objetivos-generales}. Para ello se utilizó \textbf{Pencil}\footnote{\url{https://pencil.evolus.vn}}, una aplicación de código abierto utilizada para la creación de prototipos y el diseño de interfaces de usuario (\textbf{\textit{UI}}).

\subsubsection{\textit{Gitbook}}
Esta herramienta ha sido empleada para el desarrollo de una guía de usuario visual y fácil de seguir gracias a la esquematización y división en apartados de la misma.


\subsection{Lenguajes de programación y librerías}

\subsubsection{\textit{Python}}
\textit{Python} es uno de los lenguajes de programación más usados en todo el mundo en la programación orientada a objetos (POO). Posee estructuras de datos de alto nivel, sintaxis legible y tipado dinámico, lo cual lo convierten en un lenguaje ideal para el desarrollo de aplicaciones. Es por ello que se escogió este lenguaje.\cite{python}

Otras opción que se planteó fue Java, y aunque ambas opciones poseen bibliotecas para el desarrollo web y siendo Java un lenguaje del cual poseía más conocimientos, se consideró que Python podría ser mejor opción debido a su simpleza y velocidad a la hora de desarrollar aplicaciones.

\subsubsection{\textit{Flask}}\label{flask}
\textit{Flask} es un \textit{microframework} para \textit{Python} que se utiliza para desarrollar aplicaciones web. Proporciona las herramientas y funcionalidades básicas necesarias para crear sitios web y aplicaciones web dinámicas, como manejo de rutas (URL routing), renderizado de plantillas HTML, manejo de formularios, y conexión a bases de datos, entre otras cosas \cite{FlaskSite}. 
Se decidió usar \textit{Flask} por cumplir con varios de los objetivos principales del proyecto especificados en la sección de objetivos generales \ref{objetivos-generales}, permitiendo al usuario un acceso rápido a cualquier conjunto, solo introduciendo la \textit{url} del conjunto al que desea acceder. También se garantiza un acceso cómodo, ya que al ser mediante una dirección web, no es necesario descargar ningún tipo de aplicación para su uso.

\subsubsection{Librerías}
La tabla~\ref{tabla-librerías} contiene la información de las principales librerías usadas en el desarrollo del proyecto, así como la versión y una breve descripción.
\begin{table}
	\scalebox{0.80}{
		\begin{tabular}{@{}p{14em} p{6em} p{20em}@{}}
			\toprule
			\textbf{Librería} & \textbf{Versión} & \textbf{Descripción}\\
			\midrule
            \texttt{\textbf{Flask}} & \texttt{3.0.3} & Un microframework para aplicaciones web en Python, diseñado para ser simple y escalable. \\
			\texttt{\textbf{Flask-MySQLdb}} & \texttt{2.0.0} & Extensión para Flask que proporciona conexión a bases de datos MySQL. \\
            \texttt{\textbf{Flask-WTF}} & \texttt{1.2.1} & Integración de Flask con WTForms para renderizar formularios, validación y protección CSRF. \\
            \texttt{\textbf{mysql-connector-python}} & \texttt{9.0.0} & Conector de MySQL escrito en Python que implementa la especificación DB API v2.0. \\
            \texttt{\textbf{dash}} & \texttt{2.17.1} & Framework para construir aplicaciones web interactivas de ciencia de datos y ML. \\
            \texttt{\textbf{pandas}} & \texttt{2.2.2} & Biblioteca para manipulación y análisis de datos, proporcionando estructuras de datos y operaciones para manipular tablas numéricas y series temporales. \\
            \texttt{\textbf{xmltodict}} & \texttt{0.13.0} & Biblioteca para convertir datos XML en diccionarios de Python de manera sencilla. \\
			\bottomrule
		\end{tabular}
	}
	\caption{Tabla de librerías}
    \label{tabla-librerías}
\end{table}


\subsubsection{\textit{Otros lenguajes}}
Las diversas vistas de la aplicación han sido meticulosamente desarrolladas utilizando \textit{HTML5}, lo que garantiza una estructura semántica y moderna. Para complementar y embellecer estas vistas, se ha empleado \textit{CSS3}, permitiendo así un estilo visual atractivo y personalizado que mejora la experiencia del usuario. Además, en ciertos apartados específicos, se ha integrado la potente herramienta \textit{Bootstrap}\footnote{\url{https://getbootstrap.com}}, la cual facilita la creación de diseños responsivos y consistentes.

Es importante destacar que, para la implementación de funcionalidades interactivas y dinámicas, se han desarrollado \textit{scripts} en \textit{JavaScript}. Estos \textit{scripts} no solo añaden interactividad, sino que también mejoran la usabilidad y la eficiencia de la aplicación, proporcionando una experiencia de usuario más rica y fluida.


\subsection{Revisión de código}
Para garantizar la calidad del código, se ha utilizado la herramienta SonarQube. SonarQube es una plataforma de código abierto que permite la inspección continua de la calidad del código. Esta herramienta realiza revisiones automáticas mediante análisis estático del código, detectando errores y vulnerabilidades.
